

## **Primer Entregable C3C**

### **Estudiante**

Juan Diego Sarmiento Villarreal

### **Afiliación institucional**

Universidad Industrial de Santander

### **Curso**

Métodos matemáticos para físicos

### **Profesor**

Luis Nuñez

### **Fecha**

13/02/2026

## Sección 1.5.7

2.

(a) Demostrar:  $\nabla(\phi\psi) = \phi\nabla\psi + \psi\nabla\phi$

$$[\nabla(\phi\psi)]_i = \partial_i(\phi\psi) \xrightarrow[\text{la cadena}]{\text{regla de}} \partial_i(\phi\psi) = (\partial_i\phi)\psi + (\partial_i\psi)\phi$$

$$\text{Así, } \nabla(\phi\psi) = \phi\nabla\psi + \psi\nabla\phi$$

(d)  $\nabla \cdot (\nabla \times \mathbf{a})$ , ¿Qué puede decir de  $\nabla \times (\nabla \cdot \mathbf{a})$ ?

Sea  $\mathbf{b} = \nabla \times \mathbf{a}$ , entonces  $b_k = \epsilon_{kmn} \partial_m a_n$

La divergencia es  $\partial_k b_k$ :

$$\nabla \cdot (\nabla \times \mathbf{a}) = \partial_i (\epsilon_{ijk} \partial_j a_k) = \epsilon_{ijk} \partial_i \partial_j a_k$$

Se tiene que  $\epsilon_{ijk}$  es antisimétrico en  $ij$ :  $\epsilon_{ijk} = -\epsilon_{jik}$

$\partial_i \partial_j$  es simétrico en  $i, j$ .

La contracción de un tensor antisimétrico con uno simétrico es 0.

## Sección 1.6.5

2)

(a) Fórmula de Moivre:  $\cos(n\theta) + i\sin(n\theta) = (\cos(\theta) + i\sin(\theta))^n$

$$\rightarrow \cos(3\theta) + i\sin(3\theta) = (\cos\theta + i\sin\theta)^3 = \cos^3\theta - 3\cos\theta\sin^2\theta + i(3\cos^2\theta\sin\theta - \sin^3\theta)$$

Parte real:  $\cos(3\theta) = \cos^3\theta - 3\cos\theta\sin^2\theta$

(b) Parte imaginaria:  $\sin(3\theta) = 3\cos^2\theta\sin\theta - \sin^3\theta$

# Ejercicios 5

(a)  $\sqrt[2]{2i}$

Se tiene que  $z_k = \sqrt[n]{r} \left[ \cos\left(\frac{\theta + 2\pi k}{n}\right) + i \sin\left(\frac{\theta + 2\pi k}{n}\right) \right]$ . Para este caso:

$$n=2; K=0, 1; \theta = \frac{\pi}{2}; \text{Arg} = \frac{\pi/2 + 2\pi K}{2} = \frac{\pi}{4} + \pi K; \text{Si } K=0 \Rightarrow \text{Arg} = \frac{\pi}{4}$$

$$\wedge \text{si } K=1 \Rightarrow \text{Arg} = \frac{5\pi}{4}. \vee r = \|z\| = \sqrt{0^2 + 2^2} = 2. \text{ Así, } z_0 = \sqrt[2]{2} \left[ \cos\left(\frac{\pi}{4}\right) + i \sin\left(\frac{\pi}{4}\right) \right] = \sqrt[2]{2} \left( \frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2}}{2} \right) = 1 + i. \text{ Luego, } z_1 = \sqrt[2]{2} \left[ \cos\left(\frac{5\pi}{4}\right) + i \sin\left(\frac{5\pi}{4}\right) \right] = \sqrt[2]{2} \left( -\frac{\sqrt{2}}{2} - i \frac{\sqrt{2}}{2} \right) = -1 - i. \text{ Resumiendo los resultados se tiene que } z_0 = 1 + i \wedge z_1 = -(1 + i)$$

(b)  $\sqrt[2]{1 - \sqrt{3}i}$ . Es de la forma  $z = (a + bi)^{\frac{1}{n}}$  con  $n=2; K=0, 1; \theta = \tan^{-1}\left(\frac{-\sqrt{3}}{1}\right) = -\frac{\pi}{3}$   $\wedge r = \sqrt{a^2 + b^2} = \sqrt{1^2 + 3} = 2$ . Además, para  $K=0 \Rightarrow \text{Arg} = -\frac{\pi}{6}$   $\wedge$  para

$$K=1 \Rightarrow \text{Arg} = -\frac{\pi}{6} + \pi = \frac{5\pi}{6}. \text{ Entonces, } z_0 = \sqrt[2]{2} \left[ \cos\left(-\frac{\pi}{6}\right) + i \sin\left(-\frac{\pi}{6}\right) \right] = \frac{\sqrt{2}}{2} (\sqrt{3} - i)$$

$$\wedge z_1 = \sqrt[2]{2} \left[ \cos\left(\frac{5\pi}{6}\right) + i \sin\left(\frac{5\pi}{6}\right) \right] = -\frac{\sqrt{2}}{2} (\sqrt{3} - i).$$

Resumiendo resultados:  $z_0 = \frac{\sqrt{2}}{2} (\sqrt{3} - i) \wedge z_1 = -\frac{\sqrt{2}}{2} (\sqrt{3} - i)$

6.

Se define  $\text{Log}(z) = \ln|z| + i(\text{Arg}(z) + 2\pi n) = \ln(\|z\|) + i\theta$

(a)  $\log(-ie) = 1 - \frac{\pi}{2}i$ ?  $\|z\| = \sqrt{(-e)^2} = e; \text{Arg}(z) = \frac{3\pi}{2} = -\frac{\pi}{2}$ . Así,  $\log(-ie) = 1 - \frac{\pi}{2}i$

(b)  $\log(1-i) = \frac{1}{2}\ln(2) - \frac{\pi}{4}i$ ?  $\|z\| = \sqrt{2} \rightarrow \ln(\sqrt{2}) = \frac{1}{2}\ln(2); \theta = \tan^{-1}(-1) = -\frac{\pi}{4}$

Así,  $\log(1-i) = \frac{1}{2}\ln(2) - \frac{\pi}{4}i$